%!TEX root = main.tex
%\chapter{Contexte}
%\chaptertable



\subsection{La collaboration}
La collaboration \info{https://wiki.p2pfoundation.net/Collaboration} est souvent 
définie \info{ref}comme un processus récursif
\footnote{Le « principe de boucle 
	récursive » se retrouve dans le concept de la pensée complexe. Edgar Morin  
	explique qu'« un processus récursif est un processus où les produits et les 
	effets 
	sont en même temps causes et producteurs de ce qui les produit » 
	\cite[p. 100]{Morin1990}.} où deux (ou plus) personnes (ou organisations) 
travaillent ensemble à la croisée de buts communs 
en partageant leurs connaissances pour apprendre et bâtir un consensus. 
La collaboration permet l'émergence de conceptions partagées dans la réalisation 
de visions partagées dans des environnements et des systèmes complexes. 
Les imbrications de chaque domaine et la transdiciplinarité sont acceptés comme 
dans le concept de pensée complexe. D'ailleurs, dans sa définition de la 
complexité, Edgar Morin fait référence au sens étymologique latin \og 
complexus\fg{} qui signifie \og ce qui est tissé ensemble\fg{} \cite{Morin1990a}.
La plupart des collaborations requièrent un élément dirigeant qui peut prendre une 
forme sociale (personne) au sein d'un groupe décentralisé et égalitaire (tout le 
monde au même niveau). L'élément dirigeant va souvent aider également trouver 
des consensus. 
La disponibilité des ressources peut également devenir un élément dirigeant dans 
la collaboration.
Une équipe travaillant de manière collaborative peut concentrer plus de 
ressources, de reconnaissances et de récompenses lors d'une 
compétition comportant des ressources finies. 
La collaboration est aussi présente dans la recherche de buts opposés mettant en 
avant la notion de collaboration contradictoire (en opposition avec la collaboration 
constructive) ; la négociation et la compétition peuvent également faire partie du 
terrain 
de la collaboration.

Une application collaborative peut aussi intégrer les notions de coordination et de 
coopération:
\begin{itemize}
	\item La \textbf{coordination} se base sur le principe d'harmonisation des 
	tâches, des rôles et du calendrier dans des systèmes et environnements 
	simples.
	\item La \textbf{coopération} permet de résoudre des problèmes dans des 
	systèmes et environnements complexes dans le les participants aurait été 
	incapables (temps, espace, connaissance, matériel) d'accomplir le travail seul.
\end{itemize}

Dans les années 2000, deux classifications ont été retenue concernant la 
collaboration.
La première classification, décrite en 2007 par Gotta \cite{Gotta2007}, propose 
un modèle segmentant la collaboration de manière structurée en quatre catégories 
: de la plus dirigée à la plus volontaire, en passant par l'hybride.
\begin{itemize}
	\item \textit{Collaboration centrée processus.} Les conditions requises du 
	processus 
	nécessitent l'engagement de l'utilisateur, qui doit, de part son rôle ou sa 
	responsabilité, diriger ses efforts dans la collaboration avec les autres. Cette 
	stratégie se concentre sur les activités de manipulation collaborative 3D plutôt 
	que sur leur contexte organisationnel afin de favoriser la synergie autour de la 
	réussite d'un processus. Par exemple, pour la création et l'utilisation d'un 
	modèle 	3D dans un \gls{BIM}, il s'agit de favoriser la prise de décision sur un 
	projet et 	communiquer à propos.
	
	\item \textit{Collaboration centrée activité}
	Les activités partagées créent un sentiment de co-dé\-pendance qui motive la 
	collaboration entre les membres. La co-dépendance prend l'avantage sur le 
	propre intérêt de chacun comme motivation pour collaborer. Le groupe a besoin 
	de chacun pour que l'objectif soit considéré comme réalisé. L'intérêt personnel 
	ou l'allégeance à l'esprit d'équipe peut aussi promouvoir la collaboration. Par 
	exemple, la visualisation collaborative des activités des différents contributeurs 
	dans l'\gls{EVC3D} permet à chacun de rendre compte de ses réalisations. Ce 
	type de collaboration doit beaucoup à l'ergonomie de l'activité qui insiste sur la 
	différence entre le travail prescrit et le travail réel : la tâche et l'activité.
	
	\item \textit{Collaboration centrée communauté.}
	La participation de la communauté à la collaboration induit la contribution. En 
	effet, les interactions professionnelles ou sociales peuvent encourager ou 
	persuader les utilisateurs de partager leurs informations ou connaissances 
	(exemple : les logiciels \textit{open-source})
	
	\item \textit{Collaboration centrée réseau.}
	Les connexions réseau favorisent la coopération réciproque. Dans le but de 
	récupérer des avis ou du savoir faire externe, un utilisateur peut faire appel à 
	son réseau social pour supplémenter une autre interaction collaborative. 
	Souvent utilisé dans le cadre d'urgences écologiques ou sanitaires (exemple: 
	contributions OpenStreetMap lors d'ouragan ou de tsunami), la collaboration 
	centrée réseau est très présente dans des situations l'expertise est fortement 
	valorisée comme dans les \gls{BIM} ou la visualisation scientifique, les 
	contributeurs peuvent être intégrés en fonction des besoins des utilisateurs déjà 
	présents sur le projet.
\end{itemize}
Dans le cadre de cette thèse, en se référant à cette première classification, les 
aspects centrés sur les activités sont mis en avant. En effet, la collaboration 
portant sur la modélisation 3D attend un résultat porté sur l'activité de conception. 
Celle-ci nécessite l'implication de personnes avec différentes compétences / 
connaissances qui doivent s'entraider pour parvenir à la mise en commun des 
objets 3D et réaliser leur objectif. \info{add figure}

Une seconde classification proposée par Callahan et al. 
\cite{Callahan2008} s'intéresse au triplé collaboration par équipe, collaboration 
communautaire, collaboration en réseau. En contraste avec la précédente 
classification qui se concentre sur les équipes et une collaboration formelle et 
structurée, celle-ci offre plus d'ouverture :
\begin{itemize}
	\item \textit{Collaboration par équipe.}
	Dans une équipe tous les membres se connaissent. Il y a une interdépendance 
	claire des tâches à effectuer où la réciprocité est attendue, avec un échéancier 
	et des objectifs explicites. Pour réaliser son but, l'équipe doit réaliser les tâches 
	dans un temps imparti. La collaboration par équipe suggère que les membres 
	coopèrent sur un pied d'égalité (bien qu'il y ait souvent un chef) recevant une 
	reconnaissance égale.
	
	\item \textit{Collaboration communautaire.}
	L'objectif de ce type de collaboration est plus orienté sur la possibilité 
	d'apprendre que sur la tâche elle-même, même si les centres d'intérêt sont 
	partagés par la communauté. Les utilisateurs sont là pour partager et construire 
	la connaissance plus que compléter un projet. Les membres vont aller voir leur 
	communauté pour demander de l'aide sur un problème ou un avis et ramener la 
	solution à implémenter dans leur équipe. L'adhésion peut être limitée et 
	explicite, mais les périodes de temps sont souvent ouvertes. Les membres 
	sont considérés comme égaux bien que les plus expérimentés peuvent avoir 
	des statuts privilégiés. La réciprocité est un facteur important dans la 
	communauté pour que cela fonctionne.
	
	\item \textit{Collaboration en réseau.}
	La collaboration en réseau est une sur-couche de la collaboration 
	traditionnellement centrée sur la relation d'une équipe ou d'une communauté. 
	Elle s'appuie sur une action individuelle et un intérêt personnel qui resurgissent 
	ensuite sur le réseau sous la forme de personnes qui contribuent ou cherchent 
	quelque chose à partir du réseau. L'adhésion et les périodes sont ouvertes et 
	non limitées. Il n'y a pas de rôle explicite. Les membres ne se connaissent pas 
	forcément. Le pouvoir est distribué. Cette forme de collaboration est dirigée par 
	l'avènement des réseaux sociaux, des accès à internet omniprésents et la 
	capacité de se connecter avec divers individus malgré la distance.
\end{itemize}
Cette thèse, en se référant à cette seconde classification, s'intéresse plutôt 
sur la collaboration par équipe. La conception d'un objet 3D et ses différentes 
phases de modélisation constitue une problématique nécessitant l'apport de 
plusieurs intervenants avec leurs capacités propres et travaillant de concert à la 
réalisation d'un objectif commun dans un temps imparti (exemple : revue de 
projet). Là où la coopération et l'effort conjoint pour réaliser un objectif sont 
nécessaires, le facteur temps reste un élément important à prendre en compte 
pour évaluer la productivité d'une session collaborative.

Le travail dans un \gls{EVC3D} facilite la compréhension 
de certaines problématiques liées à l'espace 3D ; c'est également un point de 
rencontre et d'échanges entre contributeurs sur le court terme et le long terme. 
Le croisement de ces deux dimensions, spatiale et temporelle, implique une 
multiplication des points de vue et donc des données à traiter sur le problème lors 
de la collaboration.

 
% \subsubsection{Les systèmes collaboratifs}
\subsection{Les environnements virtuels collaboratifs 3D}

Un \gls{EVC3D} est un environnement virtuel 3D où plusieurs utilisateurs locaux 
ou à distance peuvent se rejoindre et partager une expérience collaborative 
interactive en 3D. La principale caractéristique d'un \gls{EVC3D} est la simulation 
immersive et interactive 3D d'environnement virtuels, tels que les jeux sérieux ou 
multijoueurs. \gls{EVC3D} permet à plusieurs utilisateurs d'interagir les uns avec 
les autres en temps (quasi) réel même s'ils sont situés dans des lieux différents. 
D'autres fonctionnalités sont proposées par ce type de plateforme comme le 
partage d'espace, de présence et du temps. Selon Singhal et Zyda 
\cite{Singhal1999}, \gls{EVC3D} est constitué de quatre composants principaux :
\begin{enumerate*}[label=(\roman*)]
	\item un moteur graphique pour l'affichage ;
	\item des appareils de contrôle et de communication :
	\item un système de traitement ;
	\item et un réseau de transmission des données. 
\end{enumerate*}

Ce type d'environnement nécessite également d'impliquer l'utilisateur dans une 
boucle ac\-tion~/~per\-ception pour lui permettre de sentir (au sens physiologique) 
que ses actions contribuent à la modification de l'environnement virtuel. Les 
interactions classiques se font par le biais de d'appareils dédiés.
Il existe trois catégories d'interactions selon Chris Hand \cite{Hand1997}: la 
navigation (interaction avec le point de vue de l'utilisateur) ; la manipulation des 
objets virtuels issus de l'environnement virtuel (sélection d'objet, manipulation 
d'objet) ; et le contrôle de l'application ( interaction avec une interface 3D pour 
modifier des paramètres de l'environnement virtuel).

La manipulation d'objet est parmi les interactions les plus fondamentales lorsqu'on 
aborde la \gls{CAO}/DAO, le \gls{BIM} ou le \gls{PLM}. La manipulation 
collaborative d'objet virtuels par plusieurs utilisateurs fait ainsi partie des nouveaux 
besoins liés aux développement de ces activités.
La manipulation collaborative s'avère indispensable dans plusieurs types 
d'applications comme le prototypage virtuel, les simulations d'entraînement ou la 
simulation d'assemblage et de maintenance. L'expérience de modélisation 
\gls{CAO} collaborative peut être accompagnée de mécanismes ludiques pour 
intégrer une capture temps-réel de la connaissance \cite{Kosmadoudi2013}.
Ces lieux virtuels sont l'occasion pour les utilisateurs de participer de manière 
naturelle et efficace à la création et à la vie de l'objet manipulé dans 
l'environnement virtuel sans danger et à bas coût. 
Une autre utilisation des \gls{EVC3D} sert la navigation virtuelle, c'est à dire les 
visites collaboratives (musées, héritage culturel, les revues de projet 
architecturaux / urbains, ou encore les jeux collaboratifs (courses, simulateur de 
jeux collectifs). 
Les \gls{EVC3D} permettent non seulement aux utilisateurs de communiquer de 
manière distante mais également d'interagir ensemble en partageant des 
interactions dans le monde virtuel. 
Ces interactions peuvent s'appliquer à différents objets, différentes parties du 
même objet, ou encore sur la même partie (en même temps) d'un objet virtuel 
partagé.
Plusieurs problèmes liés aux domaines des systèmes distribués (et les protocoles 
réseaux) et d'IHM doivent être résolus pour concevoir un 
\gls{EVC3D} fiable, ergonomique et en temps-réel. 




%\subsubsection{Les systèmes d'édition collaboratifs}
%
%\paragraph{Modèle d'édition collaborative}
%
%\subsection{La collaboration 3D en accord avec l'évolution du web}
%
%\subsubsection{Introduction}
%\subsubsection{Le web et le P2P : WebRTC}
%\subsubsection{Le web et la 3D :  WebGL}

\subsection{Les architectures orientées évènements pour la collaboration}
Un évènement est un élément omniprésent de la vie. Le terme \textit{évènement} 
existe dans presque tous les champs en science, avec différents sens. Le but de 
cette section est de répertorier les différentes notions d'évènements. Pour cela, 
différentes descriptions du terme évènements sont proposées ainsi que leur notion 
liée à la littérature informatique. \jp{pourquoi ne pas mettre directement la définition 
qui nous intéresse ?}

Dans la littérature, une variété de définitions du terme évènement existe. 
Habituellement, un évènement est considéré comme quelque chose qui 
\og arrive\fg{}, en particulier quelque chose d'inhabituel ou d'important. 
Cependant la plupart des travaux de la littérature évitent de définir le sens précis 
des évènements en n'indiquant pas le champ d'application dans lequel ils sont 
utilisés. 
Il existe trois entrées pour le terme évènement dans le dictionnaire. 
La première entrée se réfère à la physique (dans le cadre de la théorie 
de la relativité) où un évènement est <<~un phénomène considéré comme localisé 
et instantané, survenant en un point et un instant bien déterminés~>>. La seconde 
se réfère à la théorie des probabilités,  indiquant qu'un évènement est <<~la partie 
d'un univers $\Omega$ réalisée quand l'une des éventualités la composant se 
réalise~>>. La troisième définition se rapporte à la psychologie impliquant <<~tout 
ce qui est capable de modifier la réalité interne d'un sujet (fait extérieur, 
représentation, etc.)~>>. Cette dernière définition est très proche de ce qu'on 
retrouve en informatique comme les changements d'état ou les actions entraînant 
certaines conséquences. Dans une application, il peut être important de 
s'intéresser au déplacement d'un objet de quelques unités (\textit{object moved 
	event}), ou d'apprendre qu'un utilisateur est passé de déconnecté à connecté 
(\textit{status changed}). On s'applique donc à identifier ce qui modifie l'état 
intrinsèque d'un objet et sa représentation. Bien que ces différentes descriptions 
permettent d'avoir une compréhension générale du terme évènement, chaque sous 
discipline de l'informatique comprends 
ses propres associations au terme évènement.

L'implantation d'un système orienté évènements nécessite l'instanciation d'une 
architecture abstraite, 
le positionnement des composants sur des machines ainsi que des protocoles 
pour subvenir à l'interaction, en utilisant des technologies et des produits 
spécifiques. Une telle instance est appelée architecture système. De ce fait, les 
architectures de systèmes distribués basés évènement doivent 
répondre aux exigences utilisateur et aux problèmes liés à la nature des 
plateformes et application. 
Le passage à l'échelle (nombre de d'utilisateurs, ressources distribuées sur de 
grandes zones géographiques) génère un grand nombre d'évènements qui doivent 
être traités de façon efficace. 

Les systèmes complexes distribués sont construits à partir de collections 
couplées de manière dite \og lâche\fg{} (\textit{loosely coupled}) \footnote{Un 
	couplage lâche indique que les 
	composants échangent peu d'information. Contrairement à un couplage fort, où 
	les 
	composants ont une faible indépendance fonctionnelle et sont donc peu 
	réutilisables, le couplage faible s'appui sur l'établissement d'un protocole 
	d'échange faisant le moins d'a priori sur les composants. Cela permet de fixer 
	un 
	cadre d'interaction entre les composants.}, technologiquement neutre 
et indépendant de la localisation des services. 
Le développement d'application dirigées par les évènements est un challenge 
tripartite : la production d'évènement, le traitement des évènements et la 
consommation des évènements \cite{Chandy2011}.
Cristea et al. \cite{Cristea2011} présentent un aperçu des architectures distribuées 
pour les systèmes basés évènements. 
Cette approche est utilisée dans de nombreuses applications réactives. Souvent 
appliquées à la finance ou aux systèmes logistiques, de telles solutions peuvent 
également intégrer les besoins de plateformes distrbuées à grande échelle comme 
les applications web et le travail collaboratif.

\subsubsection{Sensibilisation et perception du groupe}
Le travail collaboratif peut également être supporté des modèles basés 
évènements prenant en compte la sensibilisation au groupe (\textit{awareness}) 
dans des activités. Ces systèmes sont présents dans la littérature depuis les 
prémices de la technologie web \cite{Bentley1997,Steinfield1999,You2001}. Ces 
propositions ont commencé par approcher la sensibilisation à l'espace de travail 
dans le but d'informer les utiliser des changements se produisant dans l'espace 
de travail partagé. 
Des travaux plus récents se sont concentrés sur des 
nouveaux paradigmes comme les systèmes \gls{P2P} pour proposer des 
\textit{groupware} décentralisés ubiquitaire et sensibles (perception 
physiologique). La sensibilisation au sein du groupe n'est pas seulement désignée 
pour notifier les utilisateurs ; son but est également d'aider dans les processus de 
groupe pour éviter les problèmes. Ces derniers peuvent prendre différentes 
formes comme :  l'inefficacité due à une information limitée et la fourniture d'un 
système de communication; la disponibilité d'informations superflues; la difficulté 
d'extraire l'information pour surveiller ou faire des rapports; l'utilisation des 
données issues  des ressources produites par le groupe pour améliorer sa 
perception des données disponibles. Par exemple, Xhafa et Poulovassilis 
\cite{Xhafa2010} exposent une approche distribuée basée évènements pour gérer 
des collecticiels (\textit{groupware}) en \gls{P2P}. 
\improve{ca veut rien dire}
Leur méthode permet de développer des applications de collecticiels spécifiques  
sur les opérations et les services primitifs liés à la sensibilisation. Ces derniers 
sont directement implémentés dans l'intergiciel \gls{P2P}. Le modèle propose 
différentes approches dépendant de la plateforme (web ou mobile) avec une 
granularité différente de l'information 
d'\textit{awareness}.
\info{Xhafa2010 parle aussi des mobiles}
Dans \cite{Brown2003}, les auteurs proposent un mécanisme de distribution de 
données basé évènements. Le \textit{Battlefield Augmented Reality System} 
(BARS) se situe dans le contexte de la collaboration sur mobile en réalité 
augmentée et environnement virtuel. Cet environnement a besoin de conserver 
une information cohérente au cours du temps, qui plus est de rendre compte de la 
situation (\textit{situation awareness}) et de permettre la coordination d'équipe sur 
mobile entre les utilisateurs. Ils définissent \textit{situation awareness} comme le 
fait que <<~chaque utilisateur doit obtenir une meilleure compréhension de 
l'environnement~>>. Pour cela, ils se placent dans un cadre où il est nécessaire 
de gérer plusieurs utilisateurs avec des connexions différentes (bas débit et haut 
débit) avec des connexions au réseau qui ne sont pas fiables et une réplication 
partielle des données pour minimiser les évènements non voulus.
\info{consistency cohérence conflits}
L'analyse des applications utilisant des systèmes orientés évènements explique 
qu'ils sont obligés de faire des choix spécifiques au métier lié à l'application 
\cite{Hinze2009}. Par exemple, dans les applications de jeux vidéo, la distribution 
des évènements est souvent liées à un mécanisme \gls{PubSub} centralisé qui 
modifie les souscriptions au fur et à mesure que les joueurs se déplacent dans 
l'espace. De plus, les évènements dans un jeu doivent être protégés contre 
l'altération pour éviter la triche ou la dissémination d'évènements faux. Cela 
s'applique également aux données d'un \gls{EVC3D} destiné à un usage industriel 
du fait de l'usage de données confidentielles ou critiques.

\subsubsection{Intégration des contraintes métiers}
Un aspect majeur de cette thèse repose sur l'intégration du métier dans le 
processus de la manipulation et de la visualisation des objets 3D.\improve{cf old 
thesis}
