%!TEX root = main.tex
\chapter{Contributions}
\label{sec:chap:contrib}
\chaptertable
\glsresetall
\section{Introduction}
Les \glspl{EVC3D} doivent considérer beaucoup de critères pour proposer un 
système réactif, robuste et permettant le passage à l'échelle en intégrant les 
contraintes liées à la gestion de données \gls{3D}. La dimension collaborative 
ajoute les problématiques de gestion de données concurrentes.
S'intéresser d'abord aux spécificités liées à l'assemblage d'objets \gls{3D} dans 
une scène partagée permet de mieux comprendre les fonctionnalités spécifiques à 
la \gls{3D} (transformations), à l'historique et à la visualisation des données. 
De plus, les données générées doivent suivre un flux de validation avant d'être 
intégrées totalement au système.
Les ressources nécessaires à la collaboration demandent une haute disponibilité 
et une forte réactivité qui implique la modélisation d'une architecture 
de communication répondant aux contraintes fonctionnelles (détection de conflit) 
et technologiques (web).

Ce chapitre détaille les contributions scientifiques de cette thèse.
Tout d'abord, il présente le modèle orienté événements pour la visualisation et la 
manipulation d'objets \gls{3D} dans un environnement web. 
Cette première contribution insiste sur l'intégration de la partie métier de la 
\gls{3D} par l'utilisation des patrons de conception \gls{DDD}, \gls{CQRS} et 
\gls{ES}. 
La réflexion concernant le découpage des opérations \gls{3D} liées à la 
manipulation d'objets \gls{3D} est d'abord expliquée ; puis, pour procurer plus 
d'autonomie aux utilisateurs, la contribution intègre le fait de déporter le patron 
\gls{CQRS} uniquement sur le client afin qu'il soit capable de gérer la partie métier 
seul. La valeur ajoutée par le modèle orienté événements est l'intégration des 
aspects métiers de la modélisation 3D des actions des utilisateurs à la 
visualisation. 

La seconde contribution de cette thèse concerne l'architecture de 
communication dans un environnement web. Celle-ci doit permettre au système 
d'être résilient, léger et transparent. 
L'architecture hybride proposée repose sur une combinaison de l'architecture 
client-serveur et l'architecture \gls{P2P}. 
Cela tient à la nécessaire centralisation de l'information dans un contexte industriel 
et à la haute disponibilité des ressources que permettent les propriétés du 
\gls{P2P}. Cette contribution est découpée en deux parties. 

La première expose une preuve de concept, sur la base du modèle présenté dans 
\\ \cite{Desprat2015a}, avec une architecture de communication simple proposant 
une diffusion des mises à jour par différentiel d'état. La seconde partie 
tire avantage de la mise en place du \gls{framework} orienté événements 
présentée 
dans \cite{Desprat2016} et utilise la méthode de distribution des informations 
présenté dans \cite{Desprat2017} pour améliorer la résilience du système. 

%%%%%%% SECTION %%%%%%%
%\section{Modèle événementiel pour l'intégration du domaine 3D lors de la 
%manipulation d'objets 3D}
\input{31_modele_evenementiel}

%%%%%%% SECTION %%%%%%%
%\section{Architecture de communication hybride}

\input{32_architecture_communication}


\subsection{Bilan comparatif}
Le Tableau \ref{ta:recap-approche} propose un récapitulatif des deux approches 
utilisées. HybridEvent correspond à l'architecture hybride \og orientée 
événements\fg{} tandis qu'HybridState est l'architecture \og orientée états\fg{}.
Il est important de noter qu'HybridEvent a été conçue après HybridState et que les 
choix de modélisation ont évolué avec le temps. Globalement, HybridEvent a une 
approche très peu couplée par rapport à HybridState que ce soit concernant la 
connectivité, le type de transmission ou encore le mode de cohérence choisi.

HybridEvent propose une gestion des données mieux répartie compte tenu de la 
possibilité de \og composer\fg{} le réseau \gls{P2P} en fonction des besoins avec 
l'ajout à la volée de nouvelles instances Serveur. Cependant, le choix d'une 
synchronisation par les pairs rend la garantie de la cohérence plus complexe à 
faire aboutir contrairement à HybridState. Cette dernière consomme les 
ressources par à-coups alors qu'HybridEvent repose principalement sur la 
transmission de flux de données en continu.

\input{33_tableComparaison}

\section{Conclusion du chapitre}
Dans ce chapitre est décrit l'ensemble des contributions théoriques de la thèse. 
Dans un premier temps, le modèle événementiel propose une architecture 
complète permettant à un client d'intégrer les règles métiers liées à la manipulation 
et la visualisation d'objets 3D. Le modèle événementiel est utilisé pour traiter les 
événements à plusieurs niveaux : validation des données en fonction des règles 
métier, du stockage, de la détection de conflits interne et de la visualisation flexible. Tous 
ces aspects permettent d'ouvrir sur la deuxième contribution : 
l'architecture de communication hybride combinant client-serveur et \gls{P2P}.
Cette seconde partie se partage entre une architecture \og orientée états\fg{} et 
une architecture \og orientée événements\fg{}. Pour chacune de ces architectures, chaque composant est décrit en fonction des spécificités du paradigme utilisé. 

L'utilisation de la 
technologie WebRTC permet de proposer une 
architecture qui respecte les standards du web et l'interopérabilité nécessaire aux \glspl{EVC3D}. La mise en place d'une architecture décentralisée dans un 
environnement distribué permet de mettre à contribution tous les acteurs de la 
collaboration. De ce fait, l'accessibilité des ressources est renforcée par la 
présence de nombreuses unités sur le réseau. Cela permet à la fois 
de récupérer du contenu rapidement, et d'octroyer une autonomie aux 
contributeurs. 

Différentes problématiques liées à la cohérence et la synchronisation ont été 
évoquées. L'architecture semi-décentralisée proposée fournit plusieurs 
pistes pour la détection de conflits. Les choix effectués lors de l'implantation permettront d'analyser les différents échanges entre tous 
les composants de chaque modèle et de souligner les avantages et les 
inconvénients des choix de modélisation exprimés dans les contributions.
