\chapter{Prototypes d'application web pour la conception 3D collaborative}
\chaptertable

\section{Introduction}
Ce chapitre présente deux prototypes, chacun implanté sur un paradigme différent.
Le prototype 3DState repose sur des structure de données orientées états pour 
proposer une preuve de concept concernant principalement l'architecture de 
communication hybride, tandis que le prototype 3DEvent s'établi sur le paradigme 
événementiel pour implanter une approche peu couplée dans l'intergiciel \gls{P2P} 
et l'interface.orientée tâche par laquelle l'utilisateur interagit avec le système.
Chaque prototype possède les mêmes blocs : une interface utilisateur (contenant 
un environnement 3D) et un intergiciel \gls{P2P}.


La programmation réactive (PR) est le paradigme de programmation à la base de 
l'implantation des interfaces graphiques des deux prototypes : les composants 
répondent à des événements qui leur parviennent. 
Cela s'applique principalement à l'interface graphique mais 
également au niveau des flux réseaux pour proposer une application disponible 
(répondre rapidement), résilient (disponible même en cas d'erreur), souple 
(fonctionnel même surchargé), orienté messages (utiliser des messages 
asynchrones). Pour conserver ces propriétés, la programmation réactive impose 
de suivre la variation des valeurs dans le temps, être à l'écoute les événements 
qui surviennent, suivre les dépendances des variables pour pouvoir propager les 
mises à jour de valeurs, et enfin propager automatiquement les changements.
En cela, le langage de programmation \gls{JS} s'adapte bien à la PR car il repose 
sur un système de boucle d'événements, un gestionnaire d'événement et 
d'injection de comportements asynchrones. 

\paragraph{Signaling}
L'assomption est faite que tous les clients utilisent des navigateurs qui 
implémentent et supportent le protocole WebSocket et l'\gls{API} 
RTCDataChannel de WebRTC. Pour rappel, l'\gls{API} RTCDataChannel permet à 
chaque pair d'échanger des données arbitraires 
avec d'autres à partir du navigateur avec des propriétés de livraison 
personnalisables -- fiable ou non fiable (Section \ref{sec:fiabilite}), ordonné ou non 
ordonné (Section \ref{sec:ordre}). 
La connexion entre un pair (client) et le serveur est établie sur la base du protocole 
\gls{WebSocket}. Cette connexion bi-directionnelle est initialisée lors de la 
première requête du client pour récupérer le contenu de l'application. Cette 
connexion sert à la fois pour la phase de \textit{signaling} lors de l'établissement 
d'une connexion \gls{WebRTC} mais également pour que le client puisse envoyer 
des mises à jours originales à la base de données via les pairs reliés à la base de 
données. 


\paragraph{Interactions de base}
L'intérêt de proposer une application web se retrouve principalement dans 
l'accessibilité qu'elle propose. 
En effet, n'importe quel terminal muni d'un navigateur web peut y accéder, ce qui 
la rend distribuée et multiplateforme. 
Les fonctionnalités graphiques proposées par WebGL sont un peu réduites par 
rapport à celles d'OpenGL dont l'\gls{API} évolue plus vite et propose plus de 
flexibilité et d'optimisations. Cependant, les performances graphiques restent très 
correctes car le navigateur est quand même capable d'utiliser les processeurs 
graphiques du terminal (\gls{GPU}) pour les calculs et les rendus \gls{3D}.

Pour faire le lien entre le modèle et l'expérimentation, l'implantation du modèle a 
pris la forme d'un éditeur pour la modélisation \gls{3D} haut niveau permettant de 
visualiser et manipuler des objets \gls{3D} de manière collaborative dans un 
environnement web.

Dans chacun des prototypes, les interactions de bases sont les suivantes :
\begin{itemize}
	
	\item \textit{Visualiser, naviguer, utiliser les outils de transformation.} 
	L'utilisateur peut, 
	com\-me dans un environnement \gls{3D} classique, interagir avec la vue en 
	utilisant 
	la souris (survol, clic) et en bougeant la caméra (déplacements). Il peut 
	utiliser les commandes clavier et souris pour effectuer des opérations de 
	translation, de rotation et d'homothétie de trois manières différentes: 
	directement dans le \textit{viewport}, via le 
	menu ou via la console du navigateur.
	\item \textit{Charger des modèles \gls{3D}.} L'éditeur gère les formats de 
	fichier 3D les plus populaires (OBJ, PLY, DAE, glTF)
	\item \textit{Changement de référentiel.} La modification des coordonnées de 
	réfé\-ren\-ces (local/global)  pour les différentes transformations possibles
	\item \textit{Grid snapping} Cette fonctionnalité permet d'aligner les modèles 
	avec la 
	grille avec un effet de magnétisme sur les intersection de la grille.
	\item \textit{Changement de point de vue.} L'utilisateur peut à tout moment 
	passer de 
	son point de vue à celui d'un autre utilisateur. Le choix d'implanter ce type de 
	fonctionnalité s'inscrit dans la perspective de sensibilisation de l'utilisateur au 
	travail de ses collaborateurs. Ainsi, lors de la session, le fait de prendre le 
	point de vue d'un collaborateur est une manière de 
	comprendre son fonctionnement et d'imaginer ses 
	perspectives de conception à travers l'angle de caméra qu'il aura choisi.
\end{itemize}

Ces interactions, communes aux deux prototypes présentés, ne 
représentent cependant pas l'entièreté des fonctionnalités nécessaires à un 
environnement pour la manipulation d'objets 3D de manière 
collaborative. Par exemple, les fonctionnalités d'historique et de sensibilisation à 
la collaboration sont plus développées dans 3DEvent que dans 3DState.


Les travaux présentés s'inscrivent dans un contexte où les besoins 
d'interopérabilité et de standardisation sont élevés pour permettre à des 
utilisateurs de prendre le système rapidement en main sans installer autre chose 
qu'un navigateur.
\section{3DState : une preuve de concept orientée états}
\label{sec:3DState}
3DState correspond au prototype de 
\cite{Desprat2015a,Desprat2015b}. Il présente l'implantation de l'architecture de 
communication orientée états ainsi que les choix techniques qui l'accompagne.


%\subsection{Implantation des composants pour la communication}

\input{42_3DState_P2P}

%\subsection{Interface de 3DState}
\input{42_3DState_UI}

\section{3DEvent : une approche découplée orientée événements}
\label{sec:3DEvent}
Dans le chapitre précédent, une des contributions présentées correspond au 
modèle orienté événements : le \gls{framework} 3DEvent. 
L'implantation d'un tel système contient plusieurs éléments comme l'éditeur 
web et son interface utilisateur. Les éléments de sensibilisation à la collaboration 
sont également implantés comme le mécanisme de sélection multiple. Enfin, le 
système de visualisation flexible est un composant qui s'intègre du côté de la 
partie lecture en \gls{CQRS} pour proposer un contenu adapté au client. 


%\subsection{Intergiciel pour l'échange de 3D par événements}
\input{43_3DEvent_P2P}
%\subsection{Interface orientée tâche}
\input{43_3DEvent_UI}


\section{Conclusion du chapitre}

Ce chapitre décrit l'implantation des contributions présentées dans le chapitre 
précédent.
Le premier prototype, 3DState est issu des premiers travaux de cette thèse. Son 
implantation repose principalement sur la mise en place des technologies 
nécessaires pour proposer une collaboration basique. L'interface proposé permet 
simplement de manipuler des objets 3D dans la scène sans intégrer par d'autres 
moyen les collaborateurs à l'exception du changement de point de vue. La gestion 
de la session se concentre principalement sur la mise en relation des utilisateurs 
et la récupération du contenu. Le client est donc très sollicité à chaque 
modification. L'utilisateur est assuré que ses messages envoyés sont reçu et 
grâce au mécanisme de verrouillage des objets sélectionné, les conflits sont nuls. 
Le transfert par différentiel d'état relève d'un calcul assez faible pour le client.

Le second prototype, 3DEvent, intègre un intergiciel \gls{P2P} permettant de faire 
communiquer différent types de plateformes entre elle grâce à l'implantation de 
webrtc-eventstore. Les différences entre les Instances Serveur, qui utilisent  
node-webrtc sur NodeJS, et les Instances Web, qui utilisent PeerJS sur le 
navigateur, sont alors abstraites par cette bibliothèque qui fait l'interface et leur 
permet de communiquer en \gls{P2P}. Cette solution technique ouvre de nouvelles 
perspectives quand à l'extension du \gls{P2P} dans les navigateurs, les mobiles, 
et les systèmes embarqués. Les propositions liées à l'interface orientée tâches 
sont en accord avec le modèle événementiel et permettent de focaliser les 
interactions des utilisateurs directement sur les tâches métier, c'est à dire les 
tâches de manipulation et de visualisation 3D collaborative. La synchronisation et 
la gestion de la cohérence dans un environnement décentralisé comme 3DEvent 
sont mis en place accompagnés de modules de sensibilisation à la collaboration 
comme la sélection fantôme.

Les deux prototypes ont été réalisés dans le but 
\begin{enumerate*}[label=(\roman*)]
	\item de montrer la faisabilité des 
	propositions liées aux contributions et
	\item de proposer des expérimentations 
	utilisateurs pour évaluer et valider les choix de conception et d'implantation des 
	modèles utilisés.
\end{enumerate*}
%
%4.3.1 Intergicielpourl’échangede3Dparévénements . . . . . . . . . . . . 91
%4.3.2 Interfaceorientéetâche.......................... 94
%4.3.3 Sélectionfantôme............................. 96
%4.3.4 Bilan