%!TEX root = main.tex
%\chapter{Implantation}
%\section{3DEvent : Plateforme web de manipulation et visualisation 
%	collaborative 
%	d'objets 3D}
\subsection{Éditeur 3DEvent}
3DEvent est à la fois un \gls{framework} et un éditeur 3D pour la visualisation et la 
manipulation d'objets 3D. La partie \gls{framework} est basée évènement pour 
répondre à des contraintes liés à la temporalité de l'information traitée via l'éditeur 
ainsi qu'à la distribution de l'information en terme d'intégrité et de poids. L'éditeur 
va réagir et interpréter les informations (évènements) fournies par le 
\gls{framework} pour proposer visualisation et interactions adaptées.

 L'application 3DEvent est un 
éditeur 3D reposant sur les principes et les technologies du web qui permet de 
manipuler des objets 3D de manière 
collaborative en temps-réel. Les interactions possibles sont : 
\begin{description}
	
	\item[Visualiser, naviguer, utiliser les outils de transformation] L'utilisateur peut 
	com\-me dans un environnement 3D classique interagir avec la vue en utilisant 
	la souris (survol, clic) et en bougeant la caméra (déplacements). Il peut 
	utiliser les commandes clavier et souris pour effectuer des opérations de 
	translation, rotation et homothétie directement dans le \textit{viewport} ou via le 
	menu ou via la console du navigateur.
	\item[Charger des modèles 3D] L'éditeur gère la plupart des formats de fichier 
	3D \info{ref [Bou12]}(OBJ, PLY, DAE, glTF\ldots)
	\item[Changement de référentiel] La modification des coordonnées de 
	réfé\-ren\-ces (local/global)  pour les différentes transformations possibles
	\item[Grid snapping] Cette fonctionnalité permet d'aligner les modèles avec la 
	grille avec un effet de magnétisme sur les intersection de la grille.
	\item[Changement de point de vue] L'utilisateur peut à tout moment passer de 
	son point de vue à celui d'un autre utilisateur. Le choix d'implanter ce type de 
	fonctionnalité s'inscrit dans la perspective de sensibilisation de l'utilisateur au 
	travail de ses collaborateurs. Ainsi, lors de la session, le fait de prendre de 
	point de vue d'un collaborateur, se mettre à sa place, est une manière de 
	comprendre son point de vue, son fonctionnement et d'imaginer ses 
	perspectives de conception à travers le point de vue qu'il a choisit.
\end{description}


\subsection{Interface utilisateur}
Dans le but de proposer une \gls{IU} proche des fonctionnalités métier liées à la 
modélisation 3D avec une interface orientée tâche. De cette manière, le modèle 
orienté évènements présenté dans le précédent chapitre est directement orientée 
métier.
\subsubsection{Présentation de l'interface}

Lorsqu'un utilisateur se connecte à une scène, il a accès à une interface web 
(dans un navigateur) qui représente l'espace de travail collaboratif lui permettant 
d'utiliser différentes fonctionnalités. Les deux modalités d'interaction sont le clavier 
et la souris\info{est ce qu'on parle de mobile?}. Le premier niveau de cette 
interface est scindée en deux panneaux~: 
\begin{enumerate}
	\item L'espace 3D consacré à la visualisation des objets et à leur manipulation 
	dans l'environnement 3D~;
	\item La barre d'outils qui contient trois onglets~:~
	\begin{enumerate}
		\item "Scene" contient tous les détails de la scène et des maillages qu'elle 
		inclue~; 
		\item "Collaboration" fournit les informations liées à la collaboration~;
		\item "History" liste tous les évènements qui ont eut lieu dans la scène et 
		leurs  détails. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

L'onglet "Scène" possède un bloc contenant les détails d'un maillage en cours de 
sélection. Cela permet d'avoir la description des propriétés de l'objet sélectionné et 
une manipulation de ses paramètres (position, rotation et mise à l'échelle) plus 
précise que via l'espace 3D avec le cliqué/déplacé .

L'onglet "Collaboration" présente la liste des collaborateurs qui participent à la 
scène. Chacun d'eux est décrit par son nom, son état  (connecté ou déconnecté) 
et son rôle (administrateur, éditeur, lecteur ou autre\footnote{Un rôle peut être 
	défini par le biais du \gls{framework} 3DEvent}). En cliquant sur un élément de 
	la 
liste, l'utilisateur accède au dernier point de vue dans l'espace 3D connu du 
collaborateur représenté.

L'onglet "History" liste tous les évènements passés dans la scène en fournissant 
l'accès à leur détail. Pour chaque évènement, le système est capable de montrer 
dans l'espace 3D la différence entre l'état  après l'évènement cliqué $state_x$ et 
l'état courant $state_n$. L'utilisateur peut à partir de cette visualisation choisir de 
<<~revenir en arrière~>> sans perdre les données entre $state_n$ et $state_x$ 
car dans notre système cela s'effectue par compensation (cf Event-Sourcing 
Section X)\improve{annulation d'un évènement ou juste ES}.

Dans chaque onglet on trouve donc différent blocs \gls{HTML}, avec des 
comportements spécifiques à un agrégat et injectés dynamiquement. Ces blocs 
correspondent aux Views de notre modèle.

\subsection{Flexibilité de la visualisation}
Dans l'approche \gls{CQRS}, une projection est une dérivation de l'état courant à 
partir du flux d'évènements. Pour Abdullin, <<la projection est le processus de 
conversion (ou d'agrégation) d'un flux d'évènement en une représentation 
structurelle. Cette dernière (qui est mise à au moment où le flux est parcourue) 
peut être avoir différentes appellations : modèle de lecture persistent, vue ou 
état.>>\info{footnote abullin prj}
La partie lecture du modèle (l'affichage sur interface utilisateur) bénéficie des 
projections en lui permettant de réduire l'afflux des évènements, ne laissant filtrer 
que ceux qui sont pertinents pour la vue. La projection fournit une vue adaptée 
(filtrée, enrichie\ldots) du flux d'évènements au client. Elle peut également être 
utilisée pour mettre en avant des aspects experts (notifications, déclenchement 
d'action) ou des raisons de confidentialité.
Une projection peut être créée de manière synchrone (à la volée) au fur et à 
mesure de la publication des évènements ou de manière asynchrone et donc 
découplée du flux des évènements. 


Du fait de la nature d'un réseau \gls{P2P}, les pairs ne reçoivent pas forcément les 
paquets réseau de manière ordonnée.
Par conséquent, les messages pouvant arriver dans n'importe quel ordre, 
qu'arriverait-il si un évènement A ($eA$) nécessitant un autre évènement B ($eB$) 
pour être appliqué arrivait avant? Dans cette situation, le système va générer une 
erreur en essayant d'appliquer $eA$ sur un état inadéquat car il n'a pas 
d'information sur la hiérarchie d'application des évènements ($eB$ puis $eA$).

Pour pallier ce problème, l'introduction du système de projection permet d'avoir un 
mécanisme (comme un automate fini) qui défini les transitions nécessaires pour 
passer d'un état à l'autre et qui réalisent les actions déterminées en fonction des 
évènements qui arrivent. Par exemple, si on essaie d'ajouter un objet dans une 
scène  ($eA$) sans avoir créer la scène ($eB$) la projection met en attente $eA$ 
jusqu'à recevoir $eB$. Dans le cas où $eB$ n'arrive jamais, la projection ne pourra 
jamais utiliser $eA$.
