%!TEX root = main.tex
\chapter{Études utilisateurs sur l'assemblage collaboratif 
d'objets 3D}
\chaptertable

\section{Cas d'étude : Assemblage collaboratif d'objets 3D dans un 
environnement web}
\label{sec:use_case}
Comme nous l'avons vu dans le cadre de la modélisation \gls{3D} collaborative, il 
existe plusieurs types d'applications (\gls{CAO} collaborative, \gls{BIM} \dots). 
Ces domaines d'activité ont un point commun : les fonctionnalités de 
modélisation \gls{3D} récurrentes sont celles permettant l'assemblage d'objets 
\gls{3D} de manière collaborative. Cette section présente le cas d'étude des 
expérimentations de cette thèse. Dans la mise en situation, les utilisateurs ont 
déjà une modélisation précise de leur modèle,  
réalisée par exemple à l'aide de logiciels dédiés. L'utilisateur est responsable de 
fournir un modèle compatible avec le prototype, notamment concernant le format 
et la taille du fichier et la sécurité du modèle qu'il partage (tatouage et droits 
d'accès). Le cas d'étude présente la mise en commun de ces objets pré-conçus 
dans un environnement web.

L'\textbf{expérimentation 1} concerne les travaux réalisés dans 
\cite{Desprat2015a} 
et \cite{Desprat2015b}. Le prototype 3DState, sur lequel est effectué cette 
expérimentation, est décrit dans la Section \ref{sec:3DState}. L'expérimentation 
s'intéresse à la faisabilité concernant l'architecture 
de communication décrite dans la section \ref{sec:comm_state}. 

 
L'\textbf{expérimentation 2} concerne les travaux réalisés dans 
\cite{Desprat2016} et 
\cite{Desprat2017}. Le prototype 3DEvent, sur lequel est effectué cette 
expérimentation, est décrit dans la Section \ref{sec:3DEvent}. L'expérimentation 
s'intéresse à démontrer l'intérêt d'utiliser une \gls{EDA} dans le cadre de la 
collaboration 3D pour la visualisation et la manipulation d'objets \gls{3D} : pour les 
utilisateurs qui ont accès à une interface dédiée aux tâches à effectuer, pour les 
expérimentateurs qui peuvent analyser les interactions métier facilement et pour 
les performances de l'application qui repose sur un système lâchement couplé, 
où chaque composant concentrent ses efforts sur une tâche précise et isolée. 

Globalement, les objectifs des travaux de cette thèse soulignent plusieurs aspects relatifs à la fiabilité 
du modèle et à son implantation de deux manières: 
\begin{itemize}
	\item fonctionnelle : manipulation et visualisation 
	3D, historique ;
	\item et technique : récupération de l'information, cohérence des 
	données, disponibilité du réseau.
\end{itemize}

Les deux expérimentations présentées ont en commun de proposer une enquête 
utilisateur sur l'usage de leur prototype respectif. Le cas d'étude regroupe les 
résultats des enquêtes utilisateurs menées sur la praticité de l'interface, la réactivité du système et la cohérence des scènes manipulées lors des essais de collaboration. 
Il est également fait référence à l'impact de l'architecture de communication 
sur l'expérience utilisateur : la collaboration d'un point de vue réseau, était-elle 
transparente pour l'utilisateur ? adaptée ? plus efficace qu'avec l'architecture de 
l'expérimentation 1 ?




\section{Expérimentation 1 : preuve de faisabilité}
Cette expérimentation s'inspire du cas d'étude présenté dans la section 
précédente pour proposer l'évaluation du prototype 3DState (Section 
\ref{sec:3DState}). L'expérimentation est une étude utilisateur qui a pour objectif 
d'évaluer l'utilisabilité de l'architecture de communication \og orientée états\fg{} 
dans une application d'assemblage d'objets 3D collaborative : qu'apporte une 
architecture hybride à la 
collaboration temps réel ? Est-il possible techniquement de réaliser une 
architecture pour l'échange de ressources \gls{3D} de manière fiable et 
efficace uniquement avec des technologies web ? Quels sont les apports pour la 
collaboration, les utilisateurs et la réalisation de la tâche?
Un des objectifs de cette expérimentation est de démontrer la faisabilité de notre 
approche réseau hybride, avec une attention particulière à l'égard de l'expérience 
utilisateur.


\input{51_xp_wscg2015}
\section{Expérimentation 2 : intégration du framework événementiel}
\label{sec:xp2}

Le cas d'étude présenté dans la section \ref{sec:use_case} est à nouveau utilisé 
dans le cadre de l'expérimentation 2 : plusieurs 
participants sont réunis dans l'environnement collaboratif du prototype 3DEvent 
(Section \ref{sec:3DEvent}) pour assembler différentes parties d'un modèle. Ces 
travaux sont réalisés sur la base des contributions du modèle événementiel et de 
l'architecture de communication orientée événements présentées dans cette thèse 
: quels sont les apports d'un 
\gls{EDA} pour les utilisateurs? quelles informations pouvons-nous extraire de la 
collaboration grâce aux événements? est-ce que l'architecture de communication 
est adaptée aux échanges (format, fréquence, résilience, robustesse)? 

\input{52_xp_debs2017}





\section{Comparaison entre l'expérimentation 1 et l'expérimentation 2}

Les deux expérimentations présentées concernent le même cas d'étude mais 
reposent sur deux prototypes conçus sur la base de modèles utilisant des 
paradigmes différents. 

L'expérimentation 1 repose sur un modèle orienté états et présente principalement 
une preuve de concept et de faisabilité concernant l'architecture de communication 
hybride. Le passage à l'échelle est limité car le réseau est un maillage 
complet, ce qui sollicite beaucoup les pairs. Le serveur, lié à la base de données, 
reçoit également beaucoup de requêtes, tant en écriture qu'en lecture. Le 
mécanisme de verrouillage évite les conflits de sélection multi-utilisateurs, mais 
restreint l'accès aux objets de la scène aux collaborateurs. 


L'expérimentation 2 repose sur un modèle orienté événements et présente deux 
aspects des contributions développées dans cette thèse. Les événements 
produits permettent de décrire finement ce qui se passe durant la 
collaboration grâce à l'implantation des principes du \gls{DDD}. L'analyse est 
possible grâce aux outils dérivés du \gls{CQRS}. En cela, beaucoup d'aspects liés 
à l'observation de l'expérience utilisateur lors de la collaboration sont implicitement 
présents dans le prototype. La gestion des événements au sein du réseau est 
effectuée dans d'un journal d'événements 
partagé, dont la cohérence repose sur l'ordre causal des événements d'un 
agrégat.


Entre l'expérimentation 1 et l'expérimentation 2, le changement de paradigme a 
apporté aux différents utilisateurs de nouvelles fonctionnalités permettant d'améliorer leur 
expérience de collaboration, notamment du point de vue de la gestion des 
données métier. Par exemple, la validation systématique de leurs commandes à la 
base de chaque action dans l'expérimentation 2 évite de générer des événements 
problématiques. Cela est intensifié par l'utilisation de 
technologies comme JavaScript dans un navigateur web où il est très facile 
d'injecter du code permettant d'effectuer des actions sans passer par l'\gls{IU}. Notamment lorsque l'utilisateur passe par l'\gls{IU}, les erreurs de saisies sont plus
fréquentes. D'autre part, la gestion de la cohérence utilisée dans 
l'expérimentation 2 est beaucoup plus permissive que celle de l'expérimentation 1. 
Les utilisateurs ont de ce fait exprimé moins de frustration. Enfin, 
dans l'expérimentation 2, les participants ont produit de plus grosses quantités de 
données sans ressentir de frustration, de latence excessive ou de problème de 
gel de fenêtre.
L'expérimentation 2 ajoute des mécanismes de sensibilisation à la présence des 
autres utilisateurs par rapport à l'expérimentation 1 qui participe à l'évitement de conflit. L'observation des participants indique qu'ils ont moins tenté de travailler 
sur des objets déjà en cours d'utilisation lorsque les mécanismes sont activés, et ils ont donc généré moins de conflits. 
Pour compenser l'autorité d'un utilisateur sur un objet par le mécanisme de 
verrouillage dans l'expérimentation 1, les utilisateurs se sont appuyés 
sur le mécanisme de sélection fantôme, leur permettant d'être  maîtres des 
contrôles notamment lors d'une sélection multi-utilisateurs.